<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的大二上</title>
    <link href="/2022/12/22/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E4%BA%8C%E4%B8%8A/"/>
    <url>/2022/12/22/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E4%BA%8C%E4%B8%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="我的大二上"><a href="#我的大二上" class="headerlink" title="我的大二上"></a>我的大二上</h1><p><em>（写在前面：仅为存档，有过删减。）</em></p><p>“小朋友，你坐了我的位置。”</p><p>该死，忘了换乘了。我匆忙下车，寒风将我拉回现实，好像刚刚陷入无限长回忆与反思，连同伴4个电话都没有接到的人，根本不是我。</p><p>感谢突如其来的疫情和早有预谋的返乡，我得到了7小时宝贵的断网时间，能让我抛下所有静静地读一本书，吴军的《格局》。没有什么灵魂被击中的大彻大悟，只有跑马灯般在眼前浮现的大二上学期的一幕幕，我好像走进了一条无限深的走廊，每一扇门的背后都藏着我的故事，我站在门外以旁观者的身份审视着我自己，对比着书中的话，陷入沉思。</p><p>重新回顾我的大二上，似乎和我人生中任何一个阶段都不一样，我愿将这短短的3个半月分成4个阶段：</p><p>探索——焦虑——自愈——重启</p><h2 id="探索"><a href="#探索" class="headerlink" title="探索"></a>探索</h2><div class="note note-success">            <p>“人都是带有气场的，这样的气场会潜移默化地影响到你。”</p>          </div><p>直到现在我依旧有这么个倾向，就是我想要去获得某样我没有的东西，我首先就会去找我的周围有没有符合这样特征的人，然后向ta靠近。吴军在他的书中，大体也这样表述过。</p><p>长期影响的本质是人，有人的地方就会有资源交换。信息差的弥补，更多时候也是一种人脉价值和资源交换带来的机会，靠自己是很难的。</p><p>人都是带有气场的，这样的气场会潜移默化地影响到你。</p><p>这一阶段我只欣喜于我探索到的新鲜事物，却忘了内心不坚定容易动摇的人，打不起信息战。</p><p>不可避免地，我进入到了我的下一个阶段。</p><h2 id="焦虑"><a href="#焦虑" class="headerlink" title="焦虑"></a>焦虑</h2><div class="note note-success">            <p>“过去永远不能决定未来。你只是前半生不够幸运，但谁知道你的后半生会怎么样呢，今天会发生什么还不一定呢。”</p>          </div><p>信息是搜集不完的，如果你不能从信息中精准找到对你最有价值的信息并紧紧握住它，最终只会迷失其中，随波逐流。</p><p>信息的真正价值是辅助你的行动，如果你不能将信息转化你的行动路线，最终只能纸上谈兵，一无所获。</p><p>首先我们将我们的学习分为内和外，和加权挂钩的算课内，和加权无关的都算作课外。为了腾出时间给课外学习，我变换了我课内的学习方式。接触到的信息使我发现我课外做的少了，要多做一些。但由于过于急切没有规划好，给自己安排了太多不必要的课外任务。我对于这种忙碌的做法不是划分优先级砍掉一些任务，而是都要做，加快做的速度。导致我做事毛手毛脚，养成了急躁的习惯，什么也没有做好。最后课外收效甚微，课内成绩也一塌糊涂。</p><p>直到耳机里樊登那句话给予我重重一击：</p><div class="note note-success">            <p>“过去永远不能决定未来。你只是前半生不够幸运，但谁知道你的后半生会怎么样呢，今天会发生什么还不一定呢。”</p>          </div><p>从那一刻开始，我开始了自我疗愈，那是我真正转变的开始。</p><h2 id="自愈"><a href="#自愈" class="headerlink" title="自愈"></a>自愈</h2><div class="note note-success">            <p>“允许别人做别人，允许自己做自己。”</p>          </div><p>我开始反思我的问题，并从心态和做法两方面去着手改变。</p><p>我会尽可能的从多角度看待一个人一件事，但当我的思维不能立即转变仍然会体会到非常不好的感受的时候，带给我帮助最大的是正念。它引导我慢慢体会自己的情绪与感受，在事件发生和做出评判之间为我创造了一个巨大的选择空间，过不了多久你就会发现那种身体上的紧张感消失了，只感到舒服和自由。</p><p>每个人都有自己的节奏，坚定的按照你自己的节奏走。曾经我见到保研的学长学姐拿过很多奖项，做过很多项目，做过很多科研。但我忽略了，他们是殊途同归的千人千路，我一个人走不完所有的路。事实上，只要能把其中两项做的漂亮，就已经足够保持我的竞争力了。人立于天地间，必有出路。</p><p>我们需要的并不一定是要知道多少的信息，而是要能沿着一条路坚定的走到底。</p><p>“信息不再饥渴，而是已经过载。”如果想快速得到最有用的信息，就要从自己的需求出发，向正确的人寻求帮助。 </p><p>吴军在书中也有关于这方面的探讨，他给出了一个公式：</p><p>“成就&#x3D;成功率 * 影响力 * 速度”</p><p>一个人的成功并不取决于他完成了多少件事情，而在于他完成了多少件漂亮的事情。</p><p>至此，我终于慢慢稳定下来，也看清了自身所存在的一些问题，是时候开始做些什么去改变这一切了。</p><h2 id="重启"><a href="#重启" class="headerlink" title="重启"></a>重启</h2><div class="note note-success">            <p>热爱使我与他人不同。</p>          </div><p>我很庆幸，在大二上这一学期我找到了我的兴趣点。虽然我仍不是非常清楚它究竟是个什么样子，但是我认为值得去尝试。</p><p>我是个以兴趣为导向的人，只有做自己喜欢的事情的时候我才觉得自己是个鲜活的人。做自己喜欢的事情能将我从社会给予的价值评判体系中抽离出来，找到自己为自己赋予的价值并乐在其中。</p><p>至少我不希望别人说起我的时候只能说出，“哦，这是个成绩还不错的学生”，那是社会评价体系下的价值。我希望我在未来的努力能让别人这样提起我，“她还很喜欢硬件，软硬兼施，机器人做的还不错。”</p><p>热爱使我与他人不同。</p><p>写下这最后一句话，我重又想起从列车上匆忙跑下来的那一刻，似那般大梦初醒，拎起行李，去赶我的下一班车。</p><p>+++</p><p>最后，从《格局》里摘抄下来的一些话送给大家。</p><blockquote><p>“偶然做成一件事并不难，有些时候仅仅是运气使然，难的是找到一些系统的方法，获得可复制的成功。”</p><p>“你需要用信任来过滤信息，站在时间源头，看潺潺溪流，肆意大海。”</p><p>“千山我独行，不需相送。我并不是要独来独往，而是不介意孤独，能够坚持自己的主张，不随大溜。”</p><p>“人最重要的是生活着，快乐着。”</p><p>“天下有大勇者，卒然临之而不惊，无故加之而不怒。”</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>diaries</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
