<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的大二上</title>
    <link href="/2022/12/22/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E4%BA%8C%E4%B8%8A/"/>
    <url>/2022/12/22/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E4%BA%8C%E4%B8%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="我的大二上"><a href="#我的大二上" class="headerlink" title="我的大二上"></a>我的大二上</h1><p>“小朋友，你做了我的位置。”</p><p>该死，忘了换乘了。我匆忙下车，寒风将我拉回现实，好像刚刚陷入无限长回忆与反思，连同伴4个电话都没有接到的人，根本不是我。</p><p>感谢突如其来的疫情和早有预谋的返乡，我得到了7小时宝贵的断网时间，能让我抛下所有静静地读一本书，吴军的《格局》。没有什么灵魂被击中的大彻大悟，只有跑马灯般在眼前浮现的大二上学期的一幕幕，我好像走进了一条无限深的走廊，每一扇门的背后都藏着我的故事，我站在门外以旁观者的身份审视着我自己，对比着书中的话，陷入沉思。</p><p>重新回顾我的大二上，似乎和我人生中任何一个阶段都不一样，我愿将这短短的3个半月分成4个阶段：</p><p>探索——焦虑——自愈——重启</p><h2 id="探索"><a href="#探索" class="headerlink" title="探索"></a>探索</h2><div class="note note-success">            <p>“人都是带有气场的，这样的气场会潜移默化地影响到你。”</p>          </div><p>一切都要从一位同学邀请我加入训练营说起，在这里我想感谢那位同学，他帮我开启了新世界的大门，技术是其次的，更重要的是一种资源与信息。</p><p>我开始大量接触新鲜事物，从一开始了解一门技术，到变换学习方法，到改变思维方式，最后提升层次认知，仅是打破了这么一小个信息壁垒，一学期后我再回头看我自己，已经很不一样了。</p><p>它将我放置在了一个全新的环境里，里面有四样非常宝贵的资源：</p><ul><li>老师的指导</li><li>学长学姐的经验</li><li>一起学习的氛围</li><li>筛选后的学习资料</li></ul><p>直到现在我回头发现，除却我自身的影响因素，环境能带来的所有优势竟全部具备了，因而我在这一阶段有了较快的成长，这种影响也是长期的，在这里，我想感谢所有给过我指导和帮助的老师，学长学姐和同学。</p><p>这种长期影响的本质是人，有人的地方就会有资源交换。信息差的弥补，更多时候也是一种人脉价值和资源交换带来的机会，靠自己是很难的。</p><p>直到现在我依旧有这么个倾向，就是我想要去获得某样我没有的东西，我首先就会去找我的周围有没有符合这样特征的人，然后向ta靠近。吴军在他的书中，大体也这样表述过。</p><p>这样的特征有时候是比较宽泛的，比如说一位同学总是能靠考前突击取得高分，那么它对应着快速理解并应用知识的能力，那么他一定能比我更快的抓住内容的重点，有更高效的学习方法并且很好的加以应用和实践，从他的身上学习他的学习方式和思维模式，会加速学习的进程，节约出更多时间。</p><p>这样的例子有很多，再比如我发现总是很有精力的人有很多减少决策消耗的生活习惯，资源丰富的人总能知道在哪里怎么找到第一手资料。哪怕再空泛一点，靠近健谈的人学习他们与人相处的方式，靠近情绪稳定的人问问他们遇到问题时的看法，慢慢去感受。</p><p>人都是带有气场的，这样的气场会潜移默化地影响到你。</p><p>这也是我进到图灵班很重要的原因，我很清楚自己是个容易被环境影响的人，图灵班的氛围会迫使我更合理地规划我的时间，让我的精神状态始终有外部约束，不会太掉以轻心。我一定要处于一个比中等偏上还要再偏上一点点但又不在最高能力圈的位置，那个位置上我往往能有最佳的学习状态。</p><p>我不知道我上面所说的话是否容易理解，因为这一切还建立在我自身一个前提条件上，那就是我是个高敏感的人，我周围环境任何的微小变化都会被转化成一种感受快速投射到我身上。我也知道有人与我完全不同，他周围的环境是什么样的与他是什么样的毫无关系，他们总能在瞬息万变的环境里做自己。</p><p>这就引出了我作为一个高敏感的人的一个缺点，我对周围环境的变化觉知很敏锐，当周围环境变化很快的时候，我该如何安置我自己？当我受到的影响既有正面也有负面的时候，我又该怎样化解？</p><p>这一阶段我只欣喜于我探索到的新鲜事物，却忘了内心不坚定容易动摇的人，打不起信息战。</p><p>不可避免地，我进入到了我的下一个阶段。</p><h2 id="焦虑"><a href="#焦虑" class="headerlink" title="焦虑"></a>焦虑</h2><div class="note note-success">            <p>“过去永远不能决定未来。你只是前半生不够幸运，但谁知道你的后半生会怎么样呢，今天会发生什么还不一定呢。”</p>          </div><p>信息是搜集不完的，如果你不能从信息中精准找到对你最有价值的信息并紧紧握住它，最终只会迷失其中，随波逐流。</p><p>信息的真正价值是辅助你的行动，如果你不能将信息转化你的行动路线，最终只能纸上谈兵，一无所获。</p><p>首先我们将我们的学习分为内和外，和加权挂钩的算课内，和加权无关的都算作课外。为了腾出时间给课外学习，我变换了我课内的学习方式。接触到的信息使我发现我课外做的少了，要多做一些。但由于过于急切没有规划好，给自己安排了太多不必要的课外任务。我对于这种忙碌的做法不是划分优先级砍掉一些任务，而是都要做，加快做的速度。导致我做事毛手毛脚，养成了急躁的习惯，什么也没有做好。最后课外收效甚微，课内成绩也一塌糊涂。</p><p>那段时间有多焦虑呢？相信每一个稍微和我有点接触的人都能看出我的不对劲。用尽浑身解数想做好一件事情却总是事倍功半。躺在床上直到半夜两三点还睡不着觉，每天起床便觉得累，以“今天这个状态肯定又很糟糕”开启焦虑的一天，然后一天天恶性循环。事后问别人那段时间我在他们眼里是怎样的，回答是好像不太开心，有点沉闷，不和人说话了。</p><p>很感谢我的妈妈从小就教育我与人为善，我也有幸遇到了非常nice的同学，他们离我最近，在这段黑暗的时间里，如果没有他们给予的帮助，我不知道会一个人苦熬到什么时候。</p><p>我很感动一位朋友看出了我的不对劲并且主动给我善意的提醒，这样的朋友非常珍贵，我能够遇到是件莫大的幸事。我相信每个人都会有焦虑的阶段，我觉得在这个阶段最重要的就是朋友，他们离我们最近，找到一个最要好的朋友很重要，ta往往是最能够在你快陷进去的时候拉你一把的人。</p><p>而且能交到这样的朋友的时间也不多了，因为待往后在涉及到非常多利益冲突的工作中，每个人都自顾不暇，更多时候别人哪怕知道你犯了错也不会提醒你。这也是我将我的大学定义为一个要不断“试错”阶段的原因，比起犯错，我更害怕犯了错而不自知。我不知道我的未来会是什么样，能不能再遇到像今天一样真诚善良的人，犯了错是否还能得到提醒，但今天我得到的帮助我都会记得，并且尽可能地在以后继续贯彻下去。</p><p>那段时间做事太过急躁，大物实验数据读得一塌糊涂，问出来的问题也很不着调，经常容易被一些很“显眼”的问题绊住，直到有一天实在是崩溃了，那天我对一个离散数学的问题想了很久想不出答案，在询问别人之前还特意又想了几回，结果被质疑有没有认真思考过。不仅是老师，同学都觉得很奇怪，你怎么会问出这么显然的问题。想通的那一瞬间就陷入了深深的自我怀疑和指责。在这里我还要再感谢我的一位同学，知道我emo后当晚就拉着我出去吃了宵夜，话还没说两三句我就控制不住的开始哭，如果不是ta，我竟然不知道原来我的弦已经崩的那么紧了。</p><p>人总会有那么一个极点，迫使你去做出一些改变。哭过的第二天清早，我感到从未有过的平静和清醒。那时虽然还没有完全走出来，但至少开始了量变的积累，真正的质变，还要从体测那天说起。</p><p>这个世界上唯一能与奥密克戎媲美的就是800米。高烧般的昏厥感，腿脚无力的虚无感，无法呼吸的窒息感一样不缺，何止是在吞刀片，简直吞下了关羽的青龙偃月刀，五脏六腑都搅得痛，就连大脑宕机都是一模一样的。如果不是一位姐妹提醒我，我都不知道我居然还有一节课！好家伙，被迫翘课了，遂摆烂。</p><p>什么计划都不做了。和同学线上聊了一节课也没有聊完，等所有人都走后，我去教室拦住要离开的老师签了到，找到同学，第一次，抛掉开学第二天就买的电动车，和同学在最后一节课后的晚上，一边聊，一边慢慢走回学校。路边的小商贩还努力经营着生意，有多久没看感受过这样鲜活的烟火气了？我问被压得喘不过气的自己。</p><p>我很庆幸我身边一直有这样的朋友，他们真诚善良，天生带有一种松弛感，能让人不自觉地信任他们，那些和别人说起来会有顾虑的话，却完全不介意告诉他们。那我很感谢那天夜晚的对话，同学对我的包容化解了我内心的矛盾，让我可以从更多角度看待，接纳，放下很多事情。我羡慕那些想的很开的人，他们比我拥有更多的快乐。总是有人能力很强，却依然过不好这一生。站在行业顶尖的精英，却不一定有一个普通人过的幸福。那我呢，什么对我来说才是真的快乐？我究竟想要什么？我拼尽力气在做的这些，对我来说又真的值得吗？</p><p>我带着这些问题不安的入睡了，第二天六点便清醒了，“又没睡好，今天状态一定很糟。”那天最一开始，我还这么想着。</p><p>因为前一天晚上把车放在了新校，我只能被迫步行去上学。听点书吧，我戴上耳机，点开了樊登那周的新书《越过内心那座山》。第一节还有课，但我出奇地一点都不急。我知道时间还很早，路上没有什么人，太阳却早早地升起来了，我的脸上有太阳的温度，转头却并不觉得刺眼，只看见问渠波光粼粼的水面。耳机里讲述的情况每一个我都遇见过，我好像找到了一群和我一样的人，面临着和我一样的问题，一起寻求着一个答案。书中的那些方法简单却出奇的有效。我呼吸着清晨微凉的空气，吃着手里散发热气的早餐，像我刚来中南那时一样观察着我周围的一景一物，我发现画在墙壁上的涂鸦都这么鲜活，直到走过转角我直面耀眼的阳光，耳机里樊登那句话给予我重重一击：</p><div class="note note-success">            <p>“过去永远不能决定未来。你只是前半生不够幸运，但谁知道你的后半生会怎么样呢，今天会发生什么还不一定呢。”</p>          </div><p>是啊，今天会发生什么还不一定呢，我又怎么能早早为它下了定义。在教室坐下恰好微微发热，我突然发现我舒服极了，一点也没有想象中的焦虑和郁闷，那一瞬间我豁然开朗。</p><p>没有想象中失败堕落的一天，那天的我宁静又舒服，哪怕稍有不足也没关系，因为在我漫长的一生中，这只是无比平凡的一天，尽力做好就足够了。就是抱着这样心态，那天的效率反而很高。</p><p>或许就是这样，当你觉得被裹挟得快要窒息的时候，停下来，未尝不是一件好事。</p><p>从那一刻开始，我开始了自我疗愈，那是我真正转变的开始。</p><h2 id="自愈"><a href="#自愈" class="headerlink" title="自愈"></a>自愈</h2><div class="note note-success">            <p>“允许别人做别人，允许自己做自己。”</p>          </div><p>我开始反思我的问题，并从心态和做法两方面去着手改变。</p><p>心态上，我发现我很容易收到别人的影响，既然我的高敏感是娘胎里带出来改变不了的，那我就去改变觉知后对问题看法和角度。只有真正转变了观念才能获得快乐，其他任何方式，亲测，都是无效的。</p><p>我会尽可能的从多角度看待一个人一件事，但当我的思维不能立即转变仍然会体会到非常不好的感受的时候，带给我帮助最大的是正念。它引导我慢慢体会自己的情绪与感受，在事件发生和做出评判之间为我创造了一个巨大的选择空间，慢慢的我会感受到我不再被这种感受支配，而是让映射在我身体上的情绪自由的游走，过不了多久你就会发现那种身体上的紧张感消失了，只感到舒服和自由。</p><p>我为我自己重新制定了目标，将聚焦的眼光从结果转移到过程上来。我周围有非常多比我优秀的人，如果拿自己和他们比较，真的很累。我能做的不多，就是保证自己每一分每一秒都过的有价值，当然我这里的价值有我自己的定义，不浪费自己的生命，是我能做到的珍惜我自己最好的方式。至于成绩奖项那些结果性的东西，强求不来，也不能给我这漫长又短暂的一生带来什么真正的幸福，就顺其自然好了。</p><p>我告诉我自己，不用太过急躁，每个人都有自己的节奏，坚定的按照你自己的节奏走。曾经我见到保研的学长学姐拿过很多奖项，做过很多项目，做过很多科研。我觉得我也要做和他们一样的事情。但我忽略了，他们是殊途同归的千人千路，我一个人走不完所有的路。事实上，只要能把其中两项做的漂亮，就已经足够保持我的竞争力了。就像吴军在书中提到的，要集中精力把该做的做漂亮。人立于天地间，必有出路。</p><p>我们需要的并不一定是要知道多少的信息，而是要能沿着一条路坚定的走到底。如果遇到一个新信息就变更自己的方向，那么再多的信息也没有用。我个人在经过大量试验后发现，问的再多都不如自己亲手试一试了解的更深刻。我在得到了一些信息做出决定之后就会把自己封闭起来，和信息进行一定程度的隔离，目的是确保我能在一条路上一直走下去。</p><p>“信息不再饥渴，而是已经过载。”如果想快速得到最有用的信息，就要从自己的需求出发，向正确的人寻求帮助。 </p><p>我们在学校生活中遇到的问题，比如选什么样的课，老师讲的怎么样，综测加分看什么，这样的问题问学长学姐最快，我将这类问题标记为，回答是不带个人观点的公理的问题，。</p><p>那为什么我又加了一个“知己”的帮助呢？因为在你需要做出选择的时候，他们不仅能够给你提供信息，重要的是他们懂得你的需求，帮你分析问题的关键并做出决策。我在寻求帮助的时候发现，哪怕是大佬，但是如果双方沟通有困难，不知道提问的人真正想问的是什么，就时常问不出问题的关键所在，只是问一句答一句，问了半天依旧一头雾水。但是和真正懂你的人交流起来，你不用多问他们就能知道你在犹豫什么纠结什么考虑什么，并且准确给出你想要的答案，他们会从你的角度出发思考问题，帮你找出你真正想要的选择。和他们聊天你会时常觉得，“对，这个就是我想要的！”。我很幸运我身边有这样一个人，ta恰好知道所有我想要知道的事情，每次我遇到问题询问ta总能知道我想要的答案。直到现在我在做出重要的决策前还是会去问问ta的意见，ta给我最大的帮助，就是每一步都帮我做出了我不后悔的决定。我知道这样聊得来的人可遇不可求因而特别珍惜，能有一个知己，ta会教会你很多东西。</p><p>我个人在与人相处的过程中也很在意对方是不是和我“聊得来”，其实说白了就是相处起来很舒服，这样双方才能体会到彼此带来的情绪价值，这是感情的基础。牵扯感情的事情需要凭直觉，其他都没那么重要，毕竟如果能聊得来也不会差异太大。对于感情的看法我也发生了很大的转变，还记得我大一刚入学时的豪言壮志“我大学四年一定不会谈恋爱！”，现在回想起来只想创死我自己。未来的一切都有可能，不要因此错过了不可替代的人。事实上，早就在那时候就有人告诉过我，“那是因为你还没遇到真正喜欢的人”。</p><p>我放在最后的是老师的帮助。不为其他，姜还是老的辣。学长学姐给的指导是一维的，短期有效的。老师厉害的地方就在于，他们能一眼看到事情的本质，从更高的维度对你的问题进行降维打击。想要真正从根本解决一个问题，仅停留在问题本身的层面思考能解决的程度非常有限，且难保未来不会再犯，这个时候更多需要用“升维”的思维方式看到问题的本质，从一个更高的维度丰富自己的技能，拓宽自己的视野，扭转自己的思维，往往能得到“一劳永逸”的效果。</p><p>吴军在书中也有关于这方面的探讨，他给出了一个公式：</p><p>“成就&#x3D;成功率 * 影响力 * 速度”</p><p>一个人的成功并不取决于他完成了多少件事情，而在于他完成了多少件漂亮的事情。人与人的做事效率很难拉开很大的差距，我们所应该关注的是，所做的事情有多少的成功率与影响力。一个人做十件事，结果每件事都只完成了一半，远不如专心用做十件事的时间和精力攻克一件事，获得的成功的体验感会让你继续一饱满的精神和态度投入下一项工作。因为成功往往是成功的延续，却很难是失败的累积。</p><p>现在我才明白，通往成功的方法论，最通俗来讲就是搞清楚做事的边界或极限，搞清楚做事的起点以及从起点通向边界的道路。然后去做就可以了。</p><p>至此，我终于慢慢稳定下来，也看清了自身所存在的一些问题，是时候开始做些什么去改变这一切了。</p><h2 id="重启"><a href="#重启" class="headerlink" title="重启"></a>重启</h2><div class="note note-success">            <p>热爱使我与他人不同。</p>          </div><p>我很庆幸，在大二上这一学期我找到了我的兴趣点。虽然我仍不是非常清楚它究竟是个什么样子，但是我认为值得去尝试。</p><p>迈出这一步，一定离不开我所遇到的所有老师对我的支持。我一改之前对大学老师“神龙不见尾，遥遥不可及”的观念，你见过你蹭课的老师会私下和你说让你努力学习争取保研吗？你见过一个老师一节课不舒服到呕吐依然坚持给学生上课吗？我遇到过。那一天，我说不上来那天我有多感动，</p><p>“很好啊，你有你的目标，我很为你高兴。”</p><p>“做自己喜欢的事，大胆地去尝试。”</p><p>在图灵班选导师的时候我最大的幸运就是在我还在路口犹豫不决的时候得到了权威的支持。我也为我曾经的狭隘的想法感到羞愧和不耻，这也就有了后来我空间的那条动态，</p><p>“麻烦不要说这个世界很功利，你会发现那些所谓’功利‘的人们，都在尽力保护着最天真的梦。”</p><p>但我的意思也并不是让大家完全抛弃现实打着热爱的口号去做一些不着边际事情，事实上我也曾犹豫过，也因为没有看清楚前路真正的样子就草率断绝退路后悔到肠子发青，终于在被同学一句，“我感觉你还不知道自己究竟想要什么”骂醒了之后，选择了探索方向最踏实的一条路。当然在探索的过程中也有很多很多的坎坷，这中间有很多离谱的事情都被我拿出来编成了段子，如果你没听过我也不会再讲一遍了哈哈，幸好结局仍是我想要的，我已经开始期待未来了，当然，“渣女”的外号除外。</p><p>你知道做自己喜欢的方向最大的好处是什么吗？就是我不在乎结局。</p><p>我是个以兴趣为导向的人，只有做自己喜欢的事情的时候我才觉得自己是个鲜活的人。做自己喜欢的事情能将我从社会给予的价值评判体系中抽离出来，找到自己为自己赋予的价值并乐在其中。</p><p>至少我不希望别人说起我的时候只能说出，“哦，这是个成绩还不错的学生”，那是社会评价体系下的价值。我希望我在未来的努力能让别人这样提起我，“她还很喜欢硬件，软硬兼施，机器人做的还不错。”</p><p>热爱使我与他人不同。</p><p>写下这最后一句话，我重又想起从列车上匆忙跑下来的那一刻，似那般大梦初醒，拎起行李，去赶我的下一班车。</p><p>+++</p><p>最后，从《格局》里摘抄下来的一些话送给大家。</p><blockquote><p>“偶然做成一件事并不难，有些时候仅仅是运气使然，难的是找到一些系统的方法，获得可复制的成功。”</p><p>“你需要用信任来过滤信息，站在时间源头，看潺潺溪流，肆意大海。”</p><p>“千山我独行，不需相送。我并不是要独来独往，而是不介意孤独，能够坚持自己的主张，不随大溜。”</p><p>“人最重要的是生活着，快乐着。”</p><p>“天下有大勇者，卒然临之而不惊，无故加之而不怒。”</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>diaries</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
